I

TOMAN A LESNÍ PANNA

Večer před svatým Janem

mluví sestra s Tomanem:

„Kam pojedeš, bratře milý,

v této pozdní na noc chvíli

na koníčku sedlaném,

čistě vyšperkovaném?“

„Do Podhájí k myslivci

musím ke své děvčici;

znenadání nemám stání,

zas mě čekej o svítání.

Dej, sestřičko, dej novou

košiličku kmentovou,

kamizolku růžovou.“

Jiskra padla pod koníčkem,

sestra volá za bratříčkem:

„Slyš, Tománku, radou mou,

nedávej se doubravou:

objeď dolem k Svaté hoře,

ať nemám po tobě hoře,

dej se raděj v zápoli,

ať mě srdce nebolí.“

Nejel Toman doubravou,

dal se cestičkou pravou;

a v Podhájí u myslivce

nový domek jedna svíce,

hostí mnoho pospolu,

jizba plna hovoru.

Smutkem Toman obklopen

patří s koně do oken

děvče láskou jen rozplývá,

na ženicha se usmívá;

otec jedná námluvy,

matka hledí obsluhy.

Jedli, pili, rozprávěli,

dobrou vůli spolu měli,

žádný na to nic nedbal,

kůň že venku zařehtal,

a mládenec zavzdychal.

Panna jenom snoubená

najednou se zarděla;

svědomí ji přece tlačí,

šeptá cosi sestře mladší.

Sestřička od večeře

vyšla rychle za dvéře:

„Na věky se, Tomane,

milá s tebou rozstane,

jinému se dostane.

Najezdil jsi se k nám dosti,

dnes tu máme bližší hosti,

hledej sobě jinde štěstí.“

Toman koněm zatočil,

v šíré pole poskočil,

zaťal zuby, smračil čelo,

kolem všecko neveselo.

Půlnoc byla, měsíc zašel,

sotva jezdec cestu našel;

prudce hned, pak loudavě

ubíral se k doubravě.

„Všecky krásné hvězdičky

ze tmy jsou se prosypaly,

proč vy, moje mladé dni,

ve tmách jste se zasypaly!“

Jede, jede doubravou,

les šumí mu nad hlavou,

větřík chladný z noci fouká,

nad ouvalem sova houká;

koník blýská očima,

koník stříhá ušima.

Cupy dupy z houštiny

letí jelen v mejtiny,

na jelínku podkasaná

sedí sobě Lesní panna;

šaty půl má zelené,

půl kadeřmi černěné,

a ze svatojanských broučků

svítí pásek na kloboučku.

Třikrát kolem jak střela

v běhu koně objela,

pak Tomanovi po boku

vyrovnává v plavném skoku:

„Švarný hochu, nezoufej,

bujným větrům žalost dej,

jedna-li tě opustila,

nahradí to stokrát jiná.

Švarný hochu, nezoufej,

bujným větrům žalost dej!“

To když sladce zpívala,

v oči se mu dívala

Lesní panna na jelenu,

Toman cítí v srdci změnu.

Jedou, jedou pospolu

měkkým mechem do dolu,

panna Tomanu po boku

vyrovnává v plavném skoku:

"Švarný hochu, skloň se, skloň,

jenom dále se mnou hoň;

líbí-li se ti mé líce,

dám radostí na tisíce.

Švarný hochu, skloň se, skloň,

jenom dále se mnou hoň!"

To kdy panna zpívala,

za ruku ho ujala;

Tomanovi rozkoš proudem

prolila se každým oudem.

Jedou, jedou dál a dál

podlé řeky, podlé skal,

panna Tomanu po boku

vyrovnává v plavném skoku:

„Švarný hochu, můj jsi, můj!

K mému bytu se mnou pluj;

světla denního v mém domě

věčně nezachce se tobě.

Švarný hochu, můj jsi, můj —

k mému bytu se mnou pluj!“

To kdy panna zpívala,

v ústa jezdce líbala,

v náručí ho objala.

Tomanovi srdce plesá,

uzdu pouští, s koně klesá

pod skalami prostřed lesa.

Slunce vyšlo nad horu,

skáče koník do dvoru,

smutně hrabe podkovou,

řehce zprávu nedobrou.

Sestra k oknu přiskočila,

a rukama zalomila

„Bratře můj, bratříčku můj,

kde skonal jsi život svůj!“

IX

PROKOP HOLÝ

Od moravské strany šíře lukami

rozložil se tábor mezi horami,

a v něm Prokop Velký se svými oděnci

čeká jisté zprávy o milém sestřenci.

Jej, když s malou hrstkou s cesty vybočil,

pan Sezima zrádně v lese zaskočil;

lid branný rozprášiv, Racka raněného

odvléci potupně dal do hradu svého.

O polednách posel přijel v pochvaty:

„Nechce Kamenický žádné výplaty;

brž tebe nazýval, otče náš a vůdce,

hanlivými slovy zlotřilého škůdce.

Chce-li Racka míti, nech si přijde sám,

s posměchem tak vece, zdarma mu ho dám.

A když jsem odjížděl, proti všemu řádu

posla tvého vyštval fenami mne z hradu.“

K té řeči na nohy hejtman poskočil,

nad hlavou palcátem vztekle zatočil;

pod nakopenými po všem čele mraky

blesků rozesílá sto žhavými zraky.

Zahřměl rozkaz hněvný, a po táboru

jezdci do rot kvapí, pěší do sboru;

zbraň se v slunci leskne, a dle obyčeje

Žižkova korouhev nade vojskem věje.

Jede hradba vozů řadě ve dvojí,

běda, na koho se oul ten vyrojí!

Z předu jdou cepníci, vzadu pavézníci,

zpívajíce: „Kdož jste boží bojovníci!“

Táhnou roty polem, táhnou roklemi,

a když tmy večerní strou se po zemi,

postihnouti může při jasném měsíci

oko bojovníka v dálce Kamenici.

Blízko u rozcestí leží skalní lom,

nad ním v půdu ráží kořen divný strom,

uschlý vrchol jeho — zvadlá lidská hlava,

větve, plody jeho jsou krkavců strava.

Hřmot vozův ohyzdné hosti zapudil.

Mimo jeda Prokop pod se promluvil:

„Žel mi, ujče, tvých tu rozmetaných oudů,

s námi že netáhnou ku přísnému soudu.“

Zaklepala hlava, huhle hubenec:

„Nejsem tobě ujec, jsem tvůj sestřenec;

proti příměří mne Sezimovští jali,

tělo v kolo vpletli, hlavu na špic dali.“

Hejtmanovi v očích mrak se zahustil,

až koni pod nohy palcát upustil,

pozdvih k nebi ruku na dva prsty hledí,

a co sobě myslí, jen zlé moci vědí.

Sňali tělo s kola, hlavu se hřebu,

obřady slušného dějí pohřebu;

při pochodních Racka nedaleko lomu

Táboři skládají do věčného domu.

Potom hejtman s kolu špíci krvavou

zatknuv si za lebku nepronikavou,

hnal se s lidem dále v rozbouření lítém,

a již hrad obemkli kolem před usvítem.

Činěn k místu outok dva i tři kráty,

Táborům se stýská těžké od ztráty;

znajíť Kameničtí dobře odrážeti,

není jiné rady, leč je vyležeti.

A když stáli v poli za dvě neděle,

Prokop točí oči k hradu zmrzele;

duch se divě zmítá, msta ho béře krátce,

a vně české země čeká jiná práce.

Svolav setníky své a podhejtmaní:

„Těžko,“ dí, „čekati nám tu na vzdání;

aneb Kamenici zjitra v moci máme,

aneb zde naše moc na věky se zláme.

Zjitra s prvním sluncem vozy strhnete,

k západu se s lidem rychle uhnete,

a tak odstoupíce něco na čtvrt míle

k hradu udeříte opět v nové síle.“ —

Svou radou pak zvláště když je podaří,

chvátá přímo vůdce k svému šípaři:

„Kuj z té špíce střelu, bratře pravověrče,

jakous nikdý nekul, ať nechybí terče!“

Po jitru se houfy v pole hýbají,

posměchem je hlučným s hradeb stíhají,

i pán kamenický s náhradbí se dívá,

že těch zproštěn hostí, srdce v něm okřívá.

Ač tělo bojovné podál odstalo,

svou však velkou hlavu blízko nechalo.

Pode starou hruší Prokop spouští kuši:

„Hej pane Sezimo, poruč Bohu duši!“

Padnul — proudem krve žití vyvřelo,

přestalo již chase býti veselo,

ano v sloupech prachu a ve chumlech kouře

zpět v novém se vzteku přivaluje bouře.

Hřmí, a trou, a boří děla, houfnice,

ke hradu se tisknou kopí, sudlice,

a než půl dne přešlo, Táborové jaří

v kamenickém zámku krutě hospodaří.

Sezimovo tělo ční tam nad lomem,

záře z hradu svítí ještě nad borem,

kudy roty táhnou dál na Rakusice:

„Kdož jste bojovníci boží“ zpívajíce.

X

ŽEHRAVÝ

To zlaté slunéčko

za mrakem se skrylo,

jak by ho za týden

na nebi nebylo.

Kam kouknu, tam se mi

tma sype do očí;

ach, kdy to slunéčko

zpod mraku vyskočí!

Chodím zarmoucena

a celá ztrápena,

co můj nejmilejší

hněvy ke mně chová.

Hněvá se, nevím proč —

slovem se neblíží,

raději než na mne

do kouta pohlíží.

Ptám-li se na něco,

jen hlavou pohodí:

dám-li mu dobrou noc,

ano neodpoví.

Tak všecka bývalá

v domě radost mizí:

máme se milovat,

a jsme jako cizí.

Snad jste vy, matičko,

jej na mne zezlila,

vždyť jsem já před vámi

vody nezkalila.

Nebo ty, sestřičko,

nepřeješ lásky nám:

přištíváš-li na mne,

naprav tě Pán Bůh sám.

Můj zlatý mužíčku,

jen mne tak nesužuj,

jestli jsem chybila,

radši mne vyhubuj.

Radši mne vyhubuj,

přijmu i zlá slova;

ale tvá nemluvnost

k smrti se mi rovná.

„S kýmpak jsi se vedla

ondyno na Újezd?

Však jsou tě viděli,

máš z toho pěknou čest!“

S kýmže jsem se vedla —

byl to můj bratříček,

provázel mě domů

večír přes lesíček.

Mužíčku můj milý!

byl jsi nelaskavým,

dělal jsi mně křivdu,

přece tě pohladím.

XIX

SŇATEK

Kvete jabloň v sadě,

pod ní keř růžiček;

přelíbezným hlasem

večerním tu časem

zpívává slavíček.

Divná věc, Bože můj!

to stvoření ptačí

z hrdélka outlého

na tolik sladkého

jak zpěvu vystačí!

Ale jest divnější

nad slavíčků hlásky,

kterak do outlého

srdce panenského

vstoupí tolik lásky.

Ta když v otruchlelém

srdci se rozmůže,

brzo proměněným

tvářičkám červeným

do hrobu pomůže.

Když ráno vstávala,

přišly jsou noviny,

že padl té noci

do těžké nemoci

miláček jediný.

Smutná do kostela

nevěsta spěchala,

a kudy chodila,

k Bohu se modlila,

žalostně plakala.

A když jsou podvečer

klekání zvonili,

všickni jsou lékaři,

jak mladí tak staří,

naději pustili.

Zvoní hrana, zvoní,

panna již nechodí:

ale jako spadlý

kvíteček usvadlý

na lůžko se kloní.

Zvoní trojí hrana,

již nepláče panna:

do stropu dívá se,

z hoře usmívá se,

chvátá cos rukama.

Patří, jak milého

ve pěkném průvodu

šest mládenců neslo,

šest panen vedle šlo,

kráčejí ke hrobu.

Ona v bílém rouše

podále tam stojí:

pak blíže přikleká,

a nic se neleká,

tři hrstky naň hodí.

Když bylo v půlnoci,

slyší hlas nad sebou:

„Stroj se, mé dítě, stroj,

Srdéčko upokoj,

zasnoubím se s tebou.“

V nejpěknější šaty

hned se oblíkala!

Věneček si panna

z rozmarýny sama

do vlasů vplítala.

Větřík od západu

chlaďounký zavívá:

hosté známou cestou

berou se s nevěstou,

kde ženich přebývá.

Tam, kde bydlí spolu,

ten tichý domeček

má střechu zelenou,

komůrku zavřenou

na věčný zámeček.

XXXVIII

SVATEBNÍ DEN

(PODLE POVĚSTI NÁRODNÍ.)

Spuštěn most a otevřena

byla brána na Střele;

v bráně stojí panna krásná.

tvářičky má zardělé.

Truchlivým okem přijímá

dary v bráně na Střele,

jež jí k svatbě přinášejí

poddaní a přátelé.

Ludmila, dcera rytíře

Žicha jest to nejmladší:

ó vy líbá ústa, přál bych

blaženost vám nejsladší!

Mnoho darů se naneslo,

příze, medu, potravy:

žel, že všecky světa statky

jsou bez lásky otravy!

Ovčák ještě tu beránka

složil panně u nohou:

„Přijmi, panno, milostivě

tu obítku ubohou.“

Panna vděčně ovčáčkovi

za beránka děkuje,

a po mostě když odchází.

takto tiše běduje:

„Mladý pastýři, útulný,

jako jsou ovečky tvé!

šťastnější nade mne bude,

která tebe dostane.“

Potom myslivec statečný

k bráně krokem zaměřil:

„K tvému veselí, ctná panno,

tuto laň jsem zastřelil.“

Panna zdvořile myslivci

se za laňku děkuje,

a po mostě když odchází,

takto tiše běduje:

„Švárný lovče! chtěla bych se

stavu svého odříci,

jen kdybych pohladit směla

snědém tebe po líci.“

Pak i rybák poctu nesa

k sličné panně promluvil:

„Nejlepší jsou tyto ze všech,

které dnes jsem nalovil.“

Panna vlídně rybářovi

za ryby se děkuje,

a po mostě když odchází,

takto tiše běduje:

„Za vodou tam v tvé chaloupce,

modrooký rybaři!

dej ti Bůh, ať tvůj se sňatek

lépe než můj podaří.“

Slunce zašlo — slunce vyšlo,

a než tíhlo k západu,

vše po vůli i bez vůle

odbylo se na hradu.

Skončen průvod, služby v kapli,

i družiček zpívání;

skončen pláč a hody skovstné,

i při hodech výskání.

Vůz a čtyři koně vrané

na náhradí čekají,

v divokosti pánu svému

jedva-li co oddají.

Jižtě ženich usadil se

mladé paní po boku;

koně nazpět k jeho sídlu

pádí v lítém poskoku.

Sady, louky, křoví, pole

s obou stran se míhaly,

jezdci houfu svatebního

daleko zpět zůstali.

A když na Kátovskou horu

vranci letí od boru,

jako v lože na svatební

kladlo slunce za horu.

Tam, kde nad skalami cesta

k srázu nahnutá běží,

spřež plachá se náhle zpíná,

hřívy husté vyježí.

Mžikem jak kdy blesk zasvítí

z chumle černých oblaků,

choť s rytířem, koně s vozem

padli věčných do mraků.

Ovčák zahlédnuv při stádě

jízdu hory na čele,

hůl upustil, v tváři zblednul,

trnul celém po těle.

Ryk a třesk a rachot skály

slyše dále v pasece

myslivec se onde přihnal

udychtěný ku řece.

A rybář, co blízko břehu

k lovu síti hotovil,

děsně rukama nad tůní

rozpěněnou zalomil.

LVII

POPĚVKY

POZDNÍ LITOVÁNÍ

Když jsem já sloužil v pivováře,

měla jsem milého z kanceláře;

teta mne trápila,

dnem nocí soužila,

bych jí ho přepustila,

ach, co jsem učinila!

COŽ JE VÍC

Když mě nechceš, což je víc!

nedělám si z toho nic.

Však pro tebe oči moje

hořem nerozplynou;

vylezu na kopeček,

vyhlídnu si jinou.

PRAVÁ VESELOST

Mívali jsme kabáty, čert je vzal,

až halenu propijeme, půjdeme dál. -

Připijme si, sedláčkové, za zdraví,

sic nás o tu halenu čert připraví.

VNOUČATA K DĚDEČKOVI

Stařičký dědoušku náš,

šedivou hlavičku máš!

Jiní ti vyráží

na bradě, na tváři,

pojď s námi, u rybníčku

ohřej se na sluníčku,

PŘÍPOVĚĎ

Bylo to s večera na neděli,

pustil jsem koníčky po jeteli:

koníčky v jeteli —

modré oči, spíte-li?

Co jste mně slíbily u lesíčku,

již si jdu k vám pro to při měsíčku.

ZVĚŘINA

Potkal jsem myslivce Ferinu,

odváděl do zámku zvěřinu:

dvě veverky, hlavy ptačí,

z vaku mu koukalo hnízdo stračí.

KRATIČKÁ MODLITBA

Pane Bože, zachovej

naše oseníčko;

ke žni hojné požehnej

zlaté obilíčko;

před zlobou nám ostříhej

i před ohněm střechy;

k dlouhým věkům dochovej

všecky věrné Čechy!